【理大圍城】離去vs留守 血的抉擇 中學生：大家肯罷工學生使乜衝

【理大圍城】離去vs留守 血的抉擇 中學生：大家肯罷工學生使乜衝

突圍

相關新聞：【抗暴26周】韓民來港見證中港之別 蒐港警罪證回國宣傳 促文在寅表態

理大圍城13天，數百人受傷，上千人被捕，乃半年以來的逆權運動中最悲痛一役。城內過千人一夜之間由抗爭者變成被圍困者。經歷物資短缺、冒死突圍失敗、戰意消沉，謠言四起後，圍魏救趙之策失敗更將眾人推向絕望邊緣。絕境迫使這命運共同體作出抉擇，各自踏上認命自首和冒死反抗逃亡的分岔路，「其實每一個判斷都感受到係用血換返嚟！」此後，各人各自承擔命運。有人因此整容欲避追捕，有人每天活於憂心被捕的恐懼之中，有人生活脫軌，有人傷至流血見骨。唯一共通點是前境再艱難，眾人堅持的抗爭之心反更為堅定，絕不言悔，「我哋唔會因為咁退縮！」他們唯一寄望是流血流淚能喚醒沉默的一群，香港人一條心，為爭取「五大訴求」及最後勝利而撐下去。

記者 黃麗英

「我有跟前線去A座睇住佢哋點樣去打兩架銳武裝甲車同一架水炮車，呢一場仗前線手足真係打得好好！我當時覺得有機會走到出去，但轉頭望返A座好多手足中咗（有胡椒水的）水炮要沖水，痛到呼天搶地。」「嗰陣前線共識其實開始亂，有人覺得要攻出去，有人覺得即使死守都要打通條路運入物資，打打吓前線量開始下降，軍心開始亂，之後就再打唔到出去了。」理大生J的憶述，大概說出抗爭者17號晚如何由攻變死守，註定逾千示威者被圍的局面。

突圍

相關新聞：【抗暴26周】韓民來港見證中港之別 蒐港警罪證回國宣傳 促文在寅表態

廣告
警方17日下午宣佈包圍理大後，防暴警當時未有即時攻入大學，中學生O在繃緊的氣氛中度過一夜。直至翌日清晨5時，速龍攻入A座，他才組織第一次突圍。「一齊返屋企！頂住！屋企張床要人。」18號早上8時，過百人大隊氣勢如虹衝向科學館道欲突圍逃生，迎接他們的卻是警方如銅牆鐵壁的多重防線，還有如下雨般亂放亂射的催淚彈攻擊，突圍部隊有的被捕，有的受傷，最終大隊被迫撤回校園暫避，眾人當時因士氣高揚，約10分鐘後再次跑去紅隧突圍，但同樣鎩羽而歸，「班警察有制高點、乜（裝備）都有，我哋乜都冇，擋都冇得擋。好多催淚彈係示威者隔離爆來爆去！」兩次早晨突圍多人被捕，最終失敗告終。

下午近2時，中學生O參與第二次突圍，但他坦言信心已減半，「試吓先，反正都係俾人包圍，一半一半㗎咋。」當時為數200人的「突圍隊」戴上面罩豬嘴，手持雨傘、鐵通、燃燒彈等從理大A座衝出，但甫走出漆咸道南空曠地方已遭警察以催激彈等「瘋狂掃射」。當時，防暴警甚至不需要衝前硬碰，遠距離開槍已令突圍隊無還手之力。結果，眾人撤退時有人要打破圖書館玻璃狼狽折返理大，多人被捕。學生O雖逃過被捕，但已感筋疲力竭，「成身都有催淚彈味，對鞋又濕晒，好沮喪。」

相關新聞：【抗暴26周】「賞花杏仁露」行為藝術嘲警暴 中環男唱《大丈夫》回敬克警

營救失敗 損兵折將

強行突圍無望，18號傍晚在理大外示威者望以人海戰術展開的圍魏救趙攻勢，曾成為被困者希望。當時遠處傳來消息，或有多達10萬人正包圍理大，城內人興奮不已，不斷嘗試「打出去」接應外面手足，開通逃生之路。「嗰一吓好希望外面的手足打到入嚟。」J說。當時理大外的市民營救大隊一度推至漆咸道南，然而血肉之軀始終抵不住配備盾牌、警棍、催淚彈及橡膠子彈的大隊警察，「槍林彈雨」下最後數百人被捕，多人受傷，理大內的抗爭者自此明白再難強行突圍，「嗰吓終於知道出面嘅人做咩都好，警力都唔會分散。」

抉擇

正當城外戰況激烈，城內冒出不同選擇。有人建議冒沒頂的危險爬地底水渠逃生，有人則組織由超過7米高的天橋冒險游繩到馬路突圍，當時不同抗爭社交群組（包括Telegram）曾公佈了不同陸路逃走路徑，但每個方法都可能帶來受傷甚至死亡的風險，抗爭者亦感難以選擇。至晚上，曾鈺成率領中學校長入校帶走未成年人士。「未成年學生可免於即時被捕、記名後可離開」這說法，對當時徬徨無助的中學生，可謂是如禁果般最誘惑的選擇。縱使抱有懷疑，中學生O亦在家人多次催促游說下，選擇讓警察記名後離去，但O坦言覺得有愧，「覺得自己係懦夫，手足打得咁慘我哋都（投降）走出去，但唔出去又好辛苦。」他坦當時的想法係，「橫死掂死，我唔想因為出唔到去俾佢（警察）打死。」離場時由於羞於面對手足，他只能目不斜視地前行，其間有人勸阻，亦有人向他道別，但全都是出於關心，「信唔過呀，一出去就（隨時坐監）10年。」、「有得走好走，唔使理我哋，出面見。」

剩下來的成年人，面對的就只是自首、留守或冒險逃生三個選擇。當時大部份人都想離開理大，但眾人卻禁不住內心掙扎，因為大家不想背棄一直齊上齊落的手足，「我出咗嚟覺得自己背叛咗呢個命運共同體，但我好驚，好想走。」曾因抗爭被捕的理大生J堅決不自首，他趁大隊人在天橋游繩逃生分散警力時，悄悄在A座正門登上接應家長車離去。「我唔係跑出去，係（悄悄）行出去㗎。」作為後勤，他深知自己一走便沒有人管理物資，但基於對暴動罪的恐懼，他無奈離開。「我知被捕後情況係點，我哋係入面會被恐嚇同埋受到言語暴力對待。」同日離開的還有急救員N小姐。她於速龍攻入時，不慎跌傷右腳，自己洗傷口時驚見傷口深至見骨，迫不得已之下，決定由白車送院，最後警方登記她身份證後讓她離去。

「佢哋點樣催都好決定行出去嗰個係自己」

「我覺得有責任保護在場每一個，如果冇受傷，我會留到最後。」「我出咗去覺得自己背叛咗手足。」「我當時唔知有得游繩，如果知，一定會試！」面對如此重大的決定，每個人都對離去的方式或多或少有後悔，外界亦對此有不少批評，然而旁觀者中，又有誰真正明白被困抗爭者的痛苦？「嗰種係已燒到眼眉，可能行出少少已經有支槍對住我哋嘅恐懼。」「若有其他方法逃生，又點會肯俾警察記名拉返去？」「爬地底水渠或在天橋游繩真係好危險，外面佈滿警察嘅線眼，每一刻都知你做緊咩。」「地底渠入面真係好污糟，除咗有蟲仲有烏蠅。」隨着逾千抗爭者最終被捕、成功逃生、受傷送院或被警方登記資料後離開，理大圍城事件13日後終告落幕，但看似塵埃落定的背後，曾遭圍困的理大抗爭者卻仍面對各種創傷後遺，有的恐會纏繞多年。

創傷

少年W早於9月便退學全職抗爭，並有參加理大抗爭，他離開理大時被警方記下身份及拍照，自始他幾乎天天都擔心警察會突擊上門拘人，回家後未及休息，馬上「執屋」及「變樣」。除了染髮，更冒險整容，只求減少一點被捕的機會，「話唔定有一日喺街認到你個樣亂X拉你，轉個樣叫做少少保障囉」。

從此W面上多出2道傷痕，而同樣被警察記名步出理大的中學生O則內心多了2處禁地。「我唔想再去理大，因為見到紅隧就諗起（示威者）俾人射得好慘，佢哋唔當我哋係人，不斷開槍（催淚彈或橡膠子彈）。」回家第一天至今兩個星期，外界不斷傳出有人被上門拘捕的傳聞，每次都令學生O寢食難安，「俾人記咗案底之後，生活都唔會話特別好過啦！」縱然只被記名，他已打定輸數，覺得長大後一定不能擔任公務員。

成功逃脫的理大生J，沒有受傷，未被記名，看似全身而退，但生活同樣未能重回正軌，只因心裹放不下一班手足，「我曾應承過會返嚟救佢哋！」因為一個承諾，他逃脫後沒有回家，仍每天留在學校宿舍，每當吃完早餐便到理大外圍行一圈，晚飯再行一次，觀察晝夜的警力分佈，希望可接應到欲逃生的手足。「我唔可以返屋企瞓覺，最起碼我自己放唔低。」直至理大正式解封當日，他馬上重回禁地，「我都唔知入去做乜，總知就係想入去，我都未消化到成場仗。」

從城內走出後迎來不同命運，但眾人一致表示會繼續抗爭，並斬釘截鐵強調「場運動未完」。理大一役可能是一場敗仗，但未有打倒他們抗爭之心。猶記得訪問結束後，中三學生O苦惱有話未說，立即坐回鏡頭面前，向記者說下此番話，「我希望啲港豬多啲關注時事，唔好活喺平行時空咁。」「可能大家對我哋好失望，但我哋都係人，會驚同有感受。與其鬧我哋點解俾警察記名走出去，不如諗吓我哋點解要入嚟？如果當初大家肯罷工，（抗爭者如）學生使乜去衝 ?」

理大這大批抗爭者，有人受傷，有人面臨檢控，有人每天活在隨時被人上門拘捕的恐懼中，但眾多受訪者全都表示無怨無悔。他們共同的希望是大家的血及淚，能喚醒更多沉默的一群繼續抗爭，以達成「五大訴求，缺一不可」的初衷。